% Please, keep lines not longer than the following 80 characters for most
% of the text:
%123456789|123456789|123456789|123456789|123456789|123456789|123456789|123456789
\section{Введение}
\label{sect:intro}
% TODO Переписать по статьям 2016 года

Физика элементарных частиц сегодня является одним из актуальных направлений фундаментальной науки. Исследования в этой области на современных коллайдерах позволяют глубже понять структуру ядерной материи, процессы описываемые Стандартной моделью (СМ) с участием адронов, лептонов, калибровочных бозонов, Хиггсовского бозона и явления, лежащие за ее рамками, в числе которых нарушение барионного и лептонного числа и аромата, тёмная материя, экзотические частицы и т.д. За последние полвека был совершен большой прогресс, разработано множество теоретических подходов, открыты все фундаментальные частицы, предсказываемые СМ. Многие теоретические оценки с удивительно высокой точностью совпали с результатами экспериментов.

Тем не менее, существует множество указаний на то, что СМ должна иметь свои рамки, за которыми ожидается наблюдать, так называемую, <<новую физику>>. Имеется колоссальное множество теоретических предпоссылок на новую физику, выходящую за рамки СМ (см. обзоры \cite{Svrcek,Conlon}). Например, многие нерешенные проблемы фундаментальной физики, такие как проблема тёмной материи и энергии, нейтринные осцилляции, барионная асимметрия Вселенной, трудности развития единых теорий (теория Великого объединения, суперсимметричные подходы, теория струн), построение самосогласованной теории квантовой гравитации и др., частично могут быть
разрешены введением новых частиц, которые отсутствуют в СМ. В настоящее время с теоретической точки зрения имеется немало кандидатов
на роль таких частиц, и перед физиками стоит задача поиска таких состояний на эксперименте или их опровержение. 

Исполнители НИР принимают участие в одном из таких экспериментов (NA64, ЦЕРН) по поиску следов тёмной материи за счёт регистрации аксион\hyp{}подобной частицы $A'$. Группа Томского политехнического университета участвовала в разработке калориметров, в сеансах по набору данных. Создали и поддерживают часть программного обеспечения.


С другой стороны, кроме прямого или косвенного поиска новых состояний в научном сообществе ведётся активная работа по повышению точности теоретических предсказаний и экспериментальных методов детектирования частиц. Важным условием теоретических результатов является точность --- не ниже, чем у экспериментальных данных. Важным в этом аспекте направлением является изучение структур связных состояний кварков (адронов), теоретическое описание которых в терминах кварков и глюонов выходит за рамки теории возмущений, из\hyp{}за чего приходится применять непертурбативные методы. 
Значительный прогресс при выполнении НИР был достигнут в разработке подходов и
моделей, которые описывают физику сильного взаимодействия для изучения внутренней
структуры и взаимодействия адронов при низких и промежуточных энергиях с использованием эффективных теорий описания сильного взаимодействия (АдС/КХД, киральная пертурбативная теория, КХД на световом фронте) и методами пертурбативной КХД. В настоящем отчёте в разделе \ref{sec:FockAdsQCDStates} описано два таких подхода, а в разделах \ref{sec:DeutronStructure} и \ref{sec:DeutronPolar} их применение к описанию структуры дейтрона.

